\section{Anyagismereti alapok}
%
\subsection{Alapfogalmak}
%
\begin{outline}
\1 \key{polimer}: kovalens kötésekkel kapcsolódó monomerekből (>1000) álló makromolekula
\1 \key{polimertechnika}: minden polimerekkel végzett műszaki tevékenység
\1 \key{polimerizáció}: monomerek kémiai átalakítása, majd összekapcsolása
\1 \key{polimerizációs fok} (DP): monomerek száma egy láncban
\1 \key{oligomer}: kevés (\~10) monomerből álló molekula
\1 \key{degradáció}: a láncmolekulák töredezése, az anyag lebomlása
	\2 \key{depolimerizáció}: a végek rövidülése
	\2 \key{elimináció}: polimerláncok kisebb láncokra esése
	\2 okai pl: sugárzások (UV), magas hőmérséklet, mechanikai/vegyi igénybevételek
\1 \key{műanyag}: mesterséges polimerek
\end{outline}
%
%
\subsection{Csoportosítás}
%
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=9 cm]{csoportok}
	\label{csoportok}
	\caption{Csoportosítás}
\end{figure}
%
\begin{outline}
\1 \key{lineáris}: \\fonal-szerű láncokból áll, amelyek el tudnak csúszni egymáson, így hőre lágyuló/olvadó anyagok
	\2 \key{részben kristályos}
		\3 a molekulák egy része szabályos rendeződést mutat
		\3 több fázis
		\3 pl: PET, PE, PP
	\2 \key{amorf} 
		\3 a molekulák távolsága nem állandó
		\3 könnyen elcsúszó láncok, hurkok
		\3 deformálható
		\3 kis sűrűség
		\3 pl: PVC, PS, ABS, PC
%
\1 \key{térhálós}: 
	\2 a láncok összegabalyodnak vagy kémiailag is összekapcsolódnak, így nem lehet őket megolvasztani/oldani 
	\2 hőre keményedő/termoreaktív anyagok 
	\2 a polimer és maga a termék egyszerre készül el
	\2 \key{ritka térhálós = elasztomer}: 
		\3 kevés csomópont
		\3 deformálható
		\3 ezek a gumik
		\3 pl: természetes gumi, butadién gumi
	\2 \key{sűrű térhálós = duromer}: 
		\3 sok csomópont
		\3 ezek a műgyanták, szobahőmérsékleten merevek, ridegek, jó a vegyszerállóságuk
		\3 pl: epoxi, UP
\end{outline}
%
%
\subsection{Anyagszerkezet}
%
\begin{outline}
\1 a monomerek közti kötés elsőrendű kovalens kötés, hossza $0.1 nm = 1\text{\r{A}}$
\1 \key{szegmens}: egy polimer lánc kisebb szakasza, amely termodinamikailag külön egységet alkot (néhány monomer)
\1 a polimer molekulák közötti kötések másodrendű kötések, hosszuk \tild $1 nm$%, \leadsto:
	\2 kis sűrűség
	\2 nagy hőtágulási együttható
	\2 nedvességfelvétel
\end{outline}
%
%
\subsection{Tömegműanyagok}
%
\subsubsection{Polietilén - PE}
\begin{outline}
\1 \key{részben kristályos}
\1 víztaszító
\1 UV stabilitása gyenge
\1 gyorsan ég
\1 opálos/áttetsző
\1 savnak/lúgnak ellenáll
\1 hőálló: \SI{-120}{\celsius} , \SI{+60}{\celsius}
\1 szívós
\1 kis szilárdság
\1 \key{LDPE} (low density)
	\2 a láncon dok, nagyon hosszú elágazás -> kevés kristály fázis
	\2 szívós, lágy
\1 \key{HDPE} (high density)
	\2 hosszú láncok, kevés rövid elágazás -> sok kristály fázis
	\2 nagy szilárdság
	\2 jó hőterhelhetőség
	\2 rideg
\1 \key{LLDPE} (linear LDPE)
	\2 nagyon sok, nagyon kicsi elágazás -> kevés áthurkolódás láncok között
	\2 LDPE-nél nagyobb kristályos részarány
	\2 hajlékony, szilárd
\end{outline}
%
\subsubsection{Polipropilén - PP}
\begin{outline}
\1 \key{részben kristályos}
\1 hőre lágyuló
\1 UV stabilitása gyenge
\1 \SI{0}{\celsius} alatt ridegedik
\1 jó energia-elnyelő, ütésálló
\1 vegyileg ellenálló
\1 jó szigetelőanyag
\end{outline}
%
\subsubsection{Polivinil-klorid - PVC}
\begin{outline}
\1 \key{amorf, hőre lágyuló}
\1 átlátszó
\1 hosszú láncok alkotják
\1 nem kristályosodik
\1 méretpontos
\1 kemény, lágyítókat kevernek hozzá -> mérgező
\1 nehezed gyullad, de gőze mérgező
\end{outline}
%
\subsubsection{Polietilén-tereftalát - PET}
\begin{outline}
\1 \key{részben kristályos}
\1 jó hidegtűrő
\1 nem fárad
\1 UV stabil
\1 méretpontos
\1 hidegtűrő
\1 nehezen gyullad
\1 víztaszító, gázzáró
\end{outline}
%
\subsubsection{Polisztirol - PS}
\begin{outline}
\1 \key{amorf}
\1 UV stabilitása gyenge
\1 jó szigetelő
\1 jól ég
\1 rideg, kemény
\1 rossz víz/gázzáró
\end{outline}
%
%
\subsection{Műszaki műanyagok}
%
Elvárások:
\begin{outline}
\1 hőállóság
\1 méretpontosság
\1 elektromos, mechanikai tulajdonságok
\1 forgácsolhatóság
\1 vegyszerállóság
\1 stb.
\end{outline}
%
\subsubsection{Poliuretán - PUR}
\begin{outline}
\1 izocianát és poliol egységek poliaddíciójával létrejövő egységek gyűjtőneve
\1 hőre lágyuló amorf vagy térhálós
\1 polimerizáció a forma kialakításakor (pl reaktív habképzés/fröccsöntés)
\1 bevonatokat, műszálakat készítenek belőlük
\end{outline}
%
\subsubsection{Akrilnitril-butadién-sztirol - ABS}
\begin{outline}
\1 \key{amorf}
\1 módosított PS, akrilnitrillel és butadiénnel kopolimerizálva
\1 jó szívósság és szilárdság
\1 méretpontos
\1 jó hőterhelhetőség
\1 UV stabil
\1 ellenáll olajnak, benzinnek, savaknak/lúgoknak, de acetonnak, éternek, benzoloknak nem
\1 fröccsöntött áramköri hordozók, elektronikai eszközök készülnek belőle
\end{outline}
%
\subsubsection{Poliamid - PA}
\begin{outline}
\1 \key{részben kristályos}
\1 metilén (-CH$_2$-) és amid (-C=O-NH-) csoportok váltják egymást
\1 láncok között hidrogén kötések
\1 jó hőállóság
\1 nedvesség felvételére hajlamosak
\1 \key{alifás poliamidok}
	\2 kemények, merevek
	\2 jól forgácsolhatók
	\2 ellenállnak: vegyszernek, benzinnek, olajoknak, lúgoknak, de savaknak, peroxid vegyületeknek nem
\1 \key{aromás poliamidok}
	\2 benzol gyűrűt tartalmaznak
	\2 nagyon merev, rideg szerkezet -> nagy teljesítményű műanyag
	\2 pl: kevlar, nomex
	\2 hőálló (300\celsius - 350\celsius)
\end{outline}
%
\subsubsection{Polikarbonát - PC}
\begin{outline}
\1 \key{amorf, hőre lágyuló}
\1 jó ütésállóság, szívós
\1 UV szilárd
\1 üveg imitációra használják
\1 hőálló (\SI{-100}{\celsius} - \SI{+125}{\celsius})
\1 ellenállnak: olajnak, benzinnek, híg savaknak/lúgoknak, de erős savaknak/lúgoknak, benzolnak nem
\1 önkioltó
\end{outline}
%
\subsubsection{Polioximetilén - POM}
\begin{outline}
\1 \key{nagy kristályos részarány}
\1 éter-kötés ($-O-$) kapcsol össze metilén ($CH_2$) csoportokat -> kis méretű ismétlődő egység
\1 kemény, merev, szívós
\1 nagyon méretpontos
\1 ellenáll fárasztó, koptató igénybevételnek
\1 vízre érzéketlen
\end{outline}
%
\subsubsection{Polimetil-metilakrilát - PMMA}
\begin{outline}
\1 \key{amorf}
\1 ez a plexi (üveg imitáció)
\1 hidrofób
\1 kemény, merev
\1 rossz karc és ütésállóság
\1 UV stabil
\1 biokompatibilis -> fogpótlás, implantátumok
\end{outline}
